\chapter{研究内容}\label{chap:guide}

\subsection{参考文献引用}

参考文献引用过程以实例进行介绍，假设需要引用名为"Document Preparation System"的文献，步骤如下：

1）使用Google Scholar搜索Document Preparation System，在目标条目下点击Cite，展开后选择Import into BibTeX打开此文章的BibTeX索引信息，将它们copy添加到ref.bib文件中（此文件位于Biblio文件夹下）。

2）索引第一行 \verb|@article{lamport1986document,|中 \verb|lamport1986document| 即为此文献的label (\textbf{中文文献也必须使用英文label}，一般遵照：姓氏拼音+年份+标题第一字拼音的格式)，想要在论文中索引此文献，有两种索引类型：

文本类型：\verb|\citet{lamport1986document}|。正如此处所示 \citet{lamport1986document}; 

括号类型：\verb|\citep{lamport1986document}|。正如此处所示 \citep{lamport1986document}。

\textbf{多文献索引用英文逗号隔开}：

\verb|\citep{lamport1986document, chu2004tushu, chen2005zhulu}|。正如此处所示 \citep{lamport1986document, chu2004tushu, chen2005zhulu}

更多例子如：

\citet{walls2013drought} 根据 \citet{betts2005aging} 的研究，首次提出...。其中关于... \citep{walls2013drought, betts2005aging}，是当前中国...得到迅速发展的研究领域 \citep{chen1980zhongguo, bravo1990comparative}。引用同一著者在同一年份出版的多篇文献时，在出版年份之后用
英文小写字母区别，如：\citep{yuan2012lana, yuan2012lanb, yuan2012lanc} 和 \citet{yuan2012lana, yuan2012lanb, yuan2012lanc}。同一处引用多篇文献时，按出版年份由近及远依次标注。例如 \citep{chen1980zhongguo, stamerjohanns2009mathml, hls2012jinji, niu2013zonghe}。

使用著者-出版年制（authoryear）式参考文献样式时，中文文献必须在BibTeX索引信息的 \textbf{key} 域（请参考ref.bib文件）填写作者姓名的拼音，才能使得文献列表按照拼音排序。参考文献表中的条目（不排序号），先按语种分类排列，语种顺 序是：中文、日文、英文、俄文、其他文种。然后，中文按汉语拼音字母顺序排列，日文按第一著者的姓氏笔画排序，西文和 俄文按第一著者姓氏首字母顺序排列。如中 \citep{niu2013zonghe}、日 \citep{Bohan1928}、英 \citep{stamerjohanns2009mathml}、俄 \citep{Dubrovin1906}。

如此，即完成了文献的索引，请查看下本文档的参考文献一章，看看是不是就是这么简单呢？是的，就是这么简单！

不同文献样式和引用样式，如著者-出版年制（authoryear）、顺序编码制（numbers）、上标顺序编码制（super）可在Thesis.tex中对artratex.sty调用实现，详见 \href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis/wiki}{ucasthesis 知识小站之文献样式}

%若在上标顺序编码制（super）模式下，希望在特定位置将上标改为嵌入式标，可使用 \citetns{niu2013zonghe,stamerjohanns2009mathml} 和 \citepns{niu2013zonghe,stamerjohanns2009mathml}。

参考文献索引的更多知识，请见 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Bibliography_Management}{WiKibook Bibliography}。\nocite{*}% 使文献列表显示所有参考文献（包括未引用文献）

\section{常见使用问题}\label{sec:qa}

\begin{enumerate}
    \item 模板每次发布前，都已在Windows，Linux，MacOS系统上测试通过。下载模板后，若编译出现错误，则请见 \href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis/wiki}{ucasthesis知识小站} 的 \href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis/wiki/%E7%BC%96%E8%AF%91%E6%8C%87%E5%8D%97}{编译指南}。

    \item 模板文档的编码为UTF-8编码。所有文件都必须采用UTF-8编码，否则编译后生成的文档将出现乱码文本。若出现文本编辑器无法打开文档或打开文档乱码的问题，请检查编辑器对UTF-8编码的支持。如果使用WinEdt作为文本编辑器（\textbf{不推荐使用}），应在其Options -> Preferences -> wrapping选项卡下将两种Wrapping Modes中的内容：
        
        TeX;HTML;ANSI;ASCII|DTX...
        
        修改为：TeX;\textbf{UTF-8|ACP;}HTML;ANSI;ASCII|DTX...
        
        同时，取消Options -> Preferences -> Unicode中的Enable ANSI Format。

    \item 推荐选择xelatex或lualatex编译引擎编译中文文档。编译脚本的默认设定为xelatex编译引擎。你也可以选择不使用脚本编译，如直接使用 \LaTeX{}文本编辑器编译。注：\LaTeX{}文本编辑器编译的默认设定为pdflatex编译引擎，若选择xelatex或lualatex编译引擎，请进入下拉菜单选择。为正确生成引用链接和参考文献，需要进行\textbf{全编译}。

    \item Texmaker使用简介
        \begin{enumerate}
            \footnotesize
            \item 使用 Texmaker “打开 (Open)” Thesis.tex。
            \item 菜单 “选项 (Options)” -> “设置当前文档为主文档 (Define as Master Document)”
            \item 菜单 “自定义 (User)” -> “自定义命令 (User Commands)” -> “编辑自定义命令 (Edit User Commands)” -> 左侧选择 “command 1”，右侧 “菜单项 (Menu Item)” 填入 Auto Build -> 点击下方“向导 (Wizard)” -> “添加 (Add)”: xelatex + bibtex + xelatex + xelatex + pdf viewer -> 点击“完成 (OK)”
            \item 使用 Auto Build 编译带有未生成引用链接的源文件，可以仅使用 xelatex 编译带有已经正确生成引用链接的源文件。
            \item 编译完成，“查看(View)” PDF，在PDF中 “ctrl+click” 可链接到相对应的源文件。
        \end{enumerate}
    
    \item 模版的设计可能地考虑了适应性。致谢等所有条目都是通过最为通用的

        \verb+\chapter{item name}+  and \verb+\section*{item name}+

        来显式实现的 (请观察Backmatter.tex)，从而可以随意添加，放置，和修改，如同一般章节。对于图表目录名称则可在ucasthesis.cfg中进行修改。

    \item 设置文档样式: 在artratex.sty中搜索关键字定位相应命令，然后修改
        \begin{enumerate}
            \item 正文行距：启用和设置 \verb|\linespread{1.5}|，默认1.5倍行距。
            \item 参考文献行距：修改 \verb|\setlength{\bibsep}{0.0ex}|
            \item 目录显示级数：修改 \verb|\setcounter{tocdepth}{2}|
            \item 文档超链接的颜色及其显示：修改 \verb|\hypersetup|
        \end{enumerate}

    \item 文档内字体切换方法：
        \begin{itemize}
            \item 宋体：国科大论文模板ucasthesis 或 \textrm{国科大论文模板ucasthesis}
            \item 粗宋体：{\bfseries 国科大论文模板ucasthesis} 或 \textbf{国科大论文模板ucasthesis}
            \item 黑体：{\sffamily 国科大论文模板ucasthesis} 或 \textsf{国科大论文模板ucasthesis}
            \item 粗黑体：{\bfseries\sffamily 国科大论文模板ucasthesis} 或 \textsf{\bfseries 国科大论文模板ucasthesis}
            \item 仿宋：{\ttfamily 国科大论文模板ucasthesis} 或 \texttt{国科大论文模板ucasthesis}
            \item 粗仿宋：{\bfseries\ttfamily 国科大论文模板ucasthesis} 或 \texttt{\bfseries 国科大论文模板ucasthesis}
            \item 楷体：{\itshape 国科大论文模板ucasthesis} 或 \textit{国科大论文模板ucasthesis}
            \item 粗楷体：{\bfseries\itshape 国科大论文模板ucasthesis} 或 \textit{\bfseries 国科大论文模板ucasthesis}
        \end{itemize}
\end{enumerate}
