\section{引言}

元宇宙概念在近年来吸引了大量企业与研究者的关注，主要是因为其在技术上，特别是与虚拟图像、计算机辅助技术领域的三大突破有关。其一是英伟达发布了世界首款实时光线追踪GPU，
我们知道高质量的3D渲染的核心算法是基于几何光学的光线追踪法。二十年前，该算法只能在昂贵的Sun或者SGI工作站上运算。依随岁月的流逝，越来越多的物理定则被加入到算法流程之
中，渲染效果愈发逼真。几乎所有的电影特效都是基于光学追踪法，一部电影往往需要数千台Linux服务器计算数年。长久以来，大家都将实时光线追踪计算作为一个梦想。终于，英伟达的GPU技术积累到达了这个临界点。

其二便是Epic Game发布的虚幻引擎五，它具备两大全新核心技术：Nanite虚拟微多边形几何技术和Lumen动态全局光照技术。Nanite虚拟几何技术的出现意味着由数以亿计的多边形组
成的影视级艺术作品可以被直接导入虚幻引擎，Nanite几何体可以被实时流送和缩放，因此无需再考虑多边形数量预算、多边形内存预算或绘制次数预算了；也不用再将细节烘焙到法线
贴图或手动编辑细节层次（LOD），这必定是图形学领域革命性的飞跃。

其三便是AI的GAN model，对抗生成网络（Generative Adersarial Network GAN）获得了爆炸式的增长，其应用范围几乎涵盖了图像处理和机器视觉的绝大多数领域。其精妙独到的构思，
令人拍案叫绝；其绚烂逼真的效果，令众生颠倒。一时间对抗生成网络引发了澎湃汹涌的技术风潮，纳什均衡的概念风靡了整个人工智能领域。GAN的核心思想是构造两个深度神经网络：
判别器D和生成器G，用户为GAN提供一些真实货币作为训练样本，生成器G生成假币来欺骗判别器D，判别器D判断一张货币是否来自真实样本还是G生成的伪币；判别器和生成器交替训练，
能力在博弈中同步提高，最后达到平衡点的时候判别器无法区分样本的真伪，生成器的伪造功能炉火纯青，生成的货币几可乱真。这种阴阳互补，相克相生的设计理念为GAN的学说增添了魅力。

\subsection{全局准则}

图像的一般描述方法有纹理、统计、基于模型以及基空间方法。纹理作为一个关键度量，是图像处理中的重要主题，他通常分为结构方法和统计方法，结构方法寻找边缘和形状等特征，而统计方法关心
的是像素值的关系和统计矩。Fourier空间等基空间方法也可以用于特征描述。在20世纪60~80年代，人们为了在高分辨率的彩色图像上做一些匹配等任务，往往只有在内存足够的情况下才能进行。这一时
期主要是整体目标方法，它用特征度量来描述几乎整个目标、较大的区域或图像。大型目标的模式匹配采用FFT谱方法和其他方法，识别方法包括目标、形状以及纹理等度量，并使用简单的集合元素进行
目标组合。NTSC制、PAL制和SECAM制等低分辨率图像比较常见，而且主要是灰度图像。

基于上述的全局特征与一些几何方法，通过计算两幅图像的特征向量之间的欧氏距离来进行匹配。这种方法本质上对光照变化具有鲁棒性，但有一个巨大的缺点：即使使用最先进的算法，标记点的准确配准也很复杂。
在[2]中进行了一些关于几何人脸匹配的工作. 使用了 22 维特征向量，并且对大型数据集的实验表明，仅几何特征可能无法携带足够的信息来进行人脸匹配。简而言之这类图像匹配算法缺乏泛化能力。
于是人们在分析图像空间时考虑了降维方法，认为高维的图像空间如$100 \times 100$的图像即10000维的图像空间中，只有部分像素是我们关心的，因此主成分分析法很自然地引入。在图像匹配过程中，该分析
识别具有最大方差的轴，即确定一组正交基从而得到描述图像的主成分向量，接着把两幅图像的主成分之间的距离作为相似性度量进行图像匹配操作。

然而，PCA方法从重建的角度来看，这种转换是最佳的，但它没有考虑任何类标签。比方说对一个人脸进行差异化分类，可分为脸间差异和脸内差异。脸内差异表示同一个人脸的各种可能变形。
脸间差异表示不同人的本质差异。对于同一个人，不同表情会使匹配效果不稳定，因此一般PCA方法会使用同一项目的各种姿势下的平均图像作为匹配依据，但是当一个方差是由外部来源产生的情况下，
具有最大方差的轴不一定包含任何判别信息，此时分类变得不可能。对于这一类情况，人们进一步提出了将具有线性判别分析的特定类别投影应用于人脸匹配[3]，其基本思想是最小化类内的方差，同时最大化类间的方差。

上述的图像匹配思想都是基于全局特征进行的，这有一个不足之处便是当图像的热点区域若出现遮挡或缺损等情况，上述算法则会不稳定。因此，人们进一步提出了各种基于局部特征提取的方法。

\subsection{局部特征准则}

20世纪90年代初期（部分目标方法），人们越来越多地使用局部特征和兴趣点来描述图像中较小的目标、目标的部件和图像区域，例如Shi和Tomasi[149]改进了Harris检测器，kitchen和Rosenfeld[200]提出了灰度角点检测方法，Khotanzad
和Hong[268]与1990年提出使用Zernike多项式来计算多边形形状的图像矩等。20世纪90年代中期（局部特征方法）：特征描述子从每个特征周围的窗口上添加更多细节，通过特征搜索和匹配来进行目标识别。先是搜索特征集
并使用更复杂的分类器来匹配描述子。描述子包括梯度、边缘和颜色。20世纪90年代后期，开发了各种具有局部不变性的特征描述子，这些描述子对尺度、亮度、旋转和仿射变换等具有不变性。Schmid和Mohr[340]详细介绍了
局部特征描述方法。特征就像字母，是拼写出复杂的特征描述子或向量的基础，这些向量将用于特征匹配。

21世纪初期Lowe提出的SIFT[153]算法和Bay等人提出的SURF[152]算法都采取了不同的方式来使用HAAR特征而不仅是特度特征。2010年以后：多模态特征度量融合，这一时期人们更多地使用深度传感器信息和深度图
来分割图像、描述特征，比如Rusu和Bradski等人创建了VOXEL度量[380]和2D纹理度量在3D空间中的表示。人们开发出更快、更好的二值模式特征描述子，这种描述子使用汉明距离进行快速匹配，如由Alahi等人提出
的FREAK[122]、由Rublee等人提出的ORB[112]。多模态和多变量描述子由图像特征和其他传感器（比如加速度计传感器、位置传感器等）信息构成。

只描述图像的局部区域，提取的特征对部分遮挡、光照和小样本量更鲁棒。用于局部特征提取的算法有 Gabor Wavelets ([4])、离散余弦变换([5]) 和局部二进制模式 ([6])。在应用局部特征提取时，
什么是保留空间信息的最佳方法仍然是一个开放的研究问题，因为空间信息是潜在的有用信息。换句话说选择一些具有鲁棒性的特征算子仍然是困难的问题。人们对此的解决方案，是采用机器学习的思想来
选取更好的特征，

\subsection{特征学习准则}

21世纪初期，这一时期采用有良好形势的描述子将场景和目标建模为特征组件或模式集合；为了进行特征匹配，需度量特征之间的空间关系；新的复杂的分类和匹配方法会采用Boosting及相关
方法，这种方法结合强弱特征来进行更优效的识别。Viola和Jones方法[486]使用HAAR特征和基于Bossting的学习方法来进行分类，从而加快了匹配速度。21世纪头十年中期（较细粒度的特征和度量组合方法），Czuka等人[226]提出描述
场景和目标的各种特征与度量的组合，而Sivic采用关键点方法来描述场景。此外人们还开发了特征学习和稀疏特征码本方法，以减少模式空间，加快搜索速度、提高准确性。

特征学习方法会会创建一组平均的、被压缩（或稀疏）的分层特征集，这就是训练集中的主要特征。机器学习过程可以表述为如下3种方式：
(1)特征提取：可用局部特征描述子或通过深度神经网络来学习特征。
(2)特征编码：可保留所有特征集或仅保留一个稀疏特征集。
(3)分类器的设计和训练。

特征学习架构包括以下两大类：
(1) 统计学习方法。这类方法包括在特征描述子中广泛使用的方法、学习方法、稀疏编码和统计分类器。
(2) 神经网络方法。它是受神经生物学概念的启发而建立的，比如局部感受野与人工神经元的连接、深度特征层次。

\subsection{总结}

深度学习得到的特征为什么效果会好呢？其原因有：(1)特征的绝对数量；(2)特征的层次性，即特征能表示低级概念、中级概念和高级概念。这表明用层次化方法来创建局部特征集（比如SIFT和FREAK）有可能
得到与卷积神经网络（采用简单相关性模板特征）相当（甚至可以超过）的性能。